\documentclass[10pt,a4paper]{article}

\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][*\c@MaxMatrixCols c]{%
  \hskip -\arraycolsep
  \let\@ifnextchar\new@ifnextchar
  \array{#1}}
\makeatother
\title{Oplossingen Lineaire Algebra 2013}
\author{TODO}


\begin{document}

\maketitle
\pagebreak
\tableofcontents
\pagebreak

\section{2.4}
\subsection*{oef 1}
\subsubsection*{b)}
\[
\begin{vmatrix}
5 & 6\\
7 & 2
\end{vmatrix}
= -32
\]
\subsubsection*{c}
\[
    \frac{1}{52} \begin{vmatrix}
        -2 & -6\\
        7 & -5
    \end{vmatrix} 
    = \frac{1}{52} \cdot 52 = 1
\]
\subsubsection*{d}
\[
\begin{vmatrix}
1 & 5 & 0\\
2 & 4 & -1\\
0 & -2 & 0
\end{vmatrix}
= -2
\]
\subsubsection*{f)}
Door rijoperaties:
$$
\begin{vmatrix}
1 & 1 & 3\\
2 & 3 & 4\\
1 & 5 & 7
\end{vmatrix}
\overset{R2 \longmapsto R2-2R1}{=}
\begin{vmatrix}
1 & 1 & 3\\
0 & 1 & -2\\
1 & 5 & 7
\end{vmatrix}
\overset{R3 \longmapsto R3-R1}{=}
\begin{vmatrix}
1 & 1 & 3\\
0 & 1 & -2\\
0 & 4 & 4
\end{vmatrix}
\overset{R3 \longmapsto R3-4R2}{=}
\begin{vmatrix}
1 & 1 & 3\\
0 & 1 & -2\\
0 & 0 & 12
\end{vmatrix}
$$
$$ = 1\cdot 1 \cdot 12 = 12$$
Door ontwikkeling:
$$
\begin{vmatrix}
1 & 1 & 3\\
2 & 3 & 4\\
1 & 5 & 7
\end{vmatrix}
= 1 \cdot
\begin{vmatrix}
3 & 4\\
5 & 7
\end{vmatrix}
- 1 \cdot 
\begin{vmatrix}
2 & 4\\
1 & 7
\end{vmatrix}
+3\cdot
\begin{vmatrix}
2 & 3\\
1 & 5
\end{vmatrix}
$$
$$
= 1 - 10 + 3\cdot 7 = 12
$$

\subsubsection*{h)}
\[ det
\begin{pmatrix}
4 & 3 & 1 & 5\\
4 & 0 & -2 & 4\\
8 & 9 & 5 & -11\\
8 & 3 & -1 & 9
\end{pmatrix}
\]
\[ = -3 \cdot det
\begin{pmatrix}
4 & -2 & 4\\
8 & 5 & -11\\
8 & -1 & 9
\end{pmatrix}
-9 \cdot det 
\begin{pmatrix}
4 & 1 & 5\\
4 & -2 & 4\\
8 & -1 & 9
\end{pmatrix}
+3 \cdot det
\begin{pmatrix}
4 & 1 & 5\\
4 & -2 & 4\\
8 & 5 & -11
\end{pmatrix}
= 0
\]

\subsubsection*{i)}
\[
\begin{vmatrix}
5 & 0 & 3 & 2 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 4\\
0 & 0 & -3  & 1 & 0\\
0 & 0 & 0 & 1 & 1\\
0 & -2 & 4 &0  &8
\end{vmatrix}
\]
Wissel R2 en R5
\[
=-
\begin{vmatrix}
5 & 0 & 3 & 2 & 0\\
0 & -2 & 4 &0  &8\\
0 & 0 & -3  & 1 & 0\\
0 & 0 & 0 & 1 & 1\\
0 & 0 & 0 & 0 & 4
\end{vmatrix}
= - (5 \cdot -2 \cdot -3 \cdot 1 \cdot 4) = -120
\]

\subsubsection*{j)}
Door rijoperaties:\\
\[
\begin{vmatrix}
3 & -7 & 8 & 9 & -6\\
0 & 2 & -5 & 7 & 3\\
0 & 0 & 1 & 5 & 0\\
0 & 0 & 2 & 4 & -1\\
0 & 0 & 0 & -2 & 0
\end{vmatrix}
\overset{R4 \longmapsto R4-2R3}{=}
\begin{vmatrix}
3 & -7 & 8 & 9 & -6\\
0 & 2 & -5 & 7 & 3\\
0 & 0 & 1 & 5 & 0\\
0 & 0 & 0 & -6 & -1\\
0 & 0 & 0 & -2 & 0
\end{vmatrix}
\]
\[
\overset{R5 \longmapsto R5-\frac{-2}{6}R4}{=}
\begin{vmatrix}
3 & -7 & 8 & 9 & -6\\
0 & 2 & -5 & 7 & 3\\
0 & 0 & 1 & 5 & 0\\
0 & 0 & 0 & -6 & -1\\
0 & 0 & 0 & 0 & \frac{-2}{6}
\end{vmatrix}
=
3\cdot 2 \cdot 1 \cdot (-6) \cdot (-\frac{2}{6}) = 12
\]\\
Door ontwikkeling:
\[
\begin{vmatrix}
3 & -7 & 8 & 9 & -6\\
0 & 2 & -5 & 7 & 3\\
0 & 0 & 1 & 5 & 0\\
0 & 0 & 2 & 4 & -1\\
0 & 0 & 0 & -2 & 0
\end{vmatrix}
=
3 \cdot
\begin{vmatrix}
2 & -5 & 7 & 3\\
0 & 1 & 5 & 0\\
0 & 2 & 4 & -1\\
0 & 0 & -2 & 0
\end{vmatrix}
=
3 \cdot 2 \cdot
\begin{vmatrix}
1 & 5 & 0\\
2 & 4 & -1\\
0 & -2 & 0
\end{vmatrix}
\]
\[
3\cdot 2\cdot \left( 
\begin{vmatrix}
4 & -1\\
-2 & 0
\end{vmatrix}
-2\cdot
\begin{vmatrix}
5 & 0\\
-2 & 0
\end{vmatrix}
\right)
=
3\cdot 2 \cdot 2 = 12
\]

\subsection*{oef 2}
\[det(A) = -7, det(B) = 3\]
\begin{gather*}
    det(A^2BA^{-1}) =
    det(A^2) \cdot det(B) \cdot det(A^{-1}) =\\
    det(A)^2 \cdot det(B) \cdot det(A)^{-1} = det(A) \cdot det(B) = -21
\end{gather*}
\begin{gather*}
    det(B^{-1}A^3) = det(B^{-1}) \cdot det(A^3) = det(B)^{-1} \cdot det(A)^3 = \frac{1}{3} \cdot (-7)^3 = \frac{-343}{3}
\end{gather*}

\subsection*{oef 3}
$det(AB) = 0$ als $det(A) = 0$ of $det(B) = 0$
\\
\[det(A) = \begin{vmatrix}
x + 2 & 3x\\
3 & x + 2
\end{vmatrix}
 = (x + 2)^2 - 9x = x^2 -5 x + 4
\]
$x^2 -5 x + 4 = 0$ voor $x_1, x_2$ met $x_{1,2} = \frac{5 \pm 3}{2}$ ($x_1 = 1$ en $x_2 = 4$)
\\
\[det(B) = \begin{vmatrix}
x & 0\\
5 & x + 2
\end{vmatrix}
 = x \cdot (x + 2) = x^2 + 2x\]
$x^2 + 2x$ voor $x_3, x_4$ met $x_3 = -2$ en $x_4 = 0$v 
\subsubsection*{Besluit}
$det(AB) = 0$ voor $x$ met $x \in \{-2, 0, 1, 4\}$.
\subsection*{oef 4}
\subsubsection*{a)}
Aangezien er twee maal een ERO van het verwisselen van rijen voorkomt wordt de uitkomst:
$$-1\cdot -1\cdot -6 = -6$$

\subsection*{oef 5}
Voor een $2\times2$ matrix, is deze determinant $-1$.
Voor elke grotere vierkante matrix is deze determinant $0$, omdat door rij reductie twee gelijke rijen kunnen gemaakt worden.
\[
\begin{vmatrix}
2 & 3 & 4\\
3 & 4 & 5\\
4 & 5 & 6
\end{vmatrix}
\overset{R2 \longmapsto R2-R1 \text{ en } R3 \longmapsto R3 - R1}{=}
\begin{vmatrix}
2 & 3 & 4\\
1 & 1 & 1\\
1 & 1 & 1
\end{vmatrix}
\]
\subsection*{oef 6}
\subsubsection*{a)}
\[
det(A) = det(A^-1)
dus det(A^-1) = -7
\]
\subsection*{oef 7}
\begin{proof}
De determinant van een product is het product van de determinanten.
\[
det(AB) = det(A) det(B) = 0 det(B) = 0 
\]
\end{proof}

\subsection*{oef 8}
\begin{align*}
    \begin{vmatrix}
        k+2 & 1 & 1\\
        1 & k+2 & 1\\
        1 & 1 & k+2
    \end{vmatrix}
    &= (k+2) 
    \begin{vmatrix}
        k+2 & 1\\
        1 & k+2    
    \end{vmatrix} - 
    \begin{vmatrix}
        1 & 1\\
        1 & k+2
    \end{vmatrix} + 
    \begin{vmatrix}
        1 & 1\\
        k+2 & 1\\
    \end{vmatrix}\\
    &= (k+2)((k+2)^2 - 1) - (k+1) + (-k-1)\\
    &= (k+2)(k^2 + 4k + 3) -2k - 2\\
    &= k^3 + 6k^2 + 9k + 4
\end{align*}
De matrix is inverteerbaar als de determinant niet gelijk is aan 0.
\begin{align*}
    k^3 + 6k^2 + 9k + 4 &= (k+1)(k^2 + 5k + 4)\\
    &= (k+1)(k+1)(k+4)
\end{align*}
De matrix is dus inverteerbaar als $k \neq -1$ of $k \neq -4$.

\subsection*{oef 9}
Basisgeval: \\
1) $(n=3, F_{3}=2):$
\[ 
\begin{pmatrix}
2 & 3\\ 
1 & 2
\end{pmatrix}
= 1 = (-1)^{3-1} = (-1)^{n-1}
\]
2) $(n=4, F_{4}=3:$
\[
\begin{pmatrix}
3 & 5\\ 
2 & 3
\end{pmatrix}
= -1 = (-1)^{4-1} = (-1)^{n-1}
\]
We kunnen van geval 1) naar geval 2) gaan door in geval 1) R2 $\longmapsto $ R2 + R1 en vervolgens R1 te verwisselen met R2. Deze eerste elementaire operatie veranderd niets aan de determinant, de tweede operatie veranderd slechts het teken. \\
\\
Algemeen:\\
Stel dat het klopt voor $F_{n-1}$\\
Te Bewijzen: het klopt voor $F_{n}$\\
Dit kunnen we doen door de uitleg die eerder gegeven werd.

\subsection*{oef 11}

\subsection*{12}
\[
\begin{vmatrix}
2 & -1 & 3\\
-1 & 2 & 2\\
3 & 2 & 1
\end{vmatrix}
A_{11} : C_{11} = (-1)^(1+1) \cdot (2 - 4) = -2
A_{12} : C_{12} = (-1)^(1+2) \cdot (-1 -6) = 7
A_{13} : C_{13} = -8
A_{33} : C_{33} = 2
\]
\subsubsection*{c)}
Niet waar, tegenvoorbeeld:
\begin{gather*}
    A = 
    \begin{pmatrix}
        1 & 2\\
        5 & 6
    \end{pmatrix} 
    , B = 
    \begin{pmatrix}
        3 & 4\\
        7 & 8
    \end{pmatrix}
    , C = 
    \begin{pmatrix}
        10 & 9\\
        13 & 14
    \end{pmatrix}
    , D = 
    \begin{pmatrix}
        11 & 12\\
        15 & 16
    \end{pmatrix}\\
    \begin{vmatrix}
        A & B\\
        C & D
    \end{vmatrix}
    = 0\\
    |A| \cdot |D| - |B| \cdot |C| = (-4) \cdot (-4) - (-4) \cdot 23 = 108
\end{gather*}

\subsection*{oef 14}
Voor elke scheefsymmetrische matrix geldt:
\[
A^T= -A
\]
\subsubsection*{Te bewijzen}
Voor $A\in R^{m\times n}$ met $n$ oneven.
\[
det(A) = 0
\]
\subsubsection*{Bewijs}
\[
A^T = -A
\]
\[
det(A^T) = det(-A)
\]
We weten:
\[
det(A^T) = det(A) \text{ en } det(-A) = (-1)^n det(A)
\]
dus
\[
det(A) = det(-A) \Rightarrow det(A) = 0
\]

\subsubsection*{tegenvoorbeeld}
\[
\begin{vmatrix}
0 & -1 & 0 & 0\\
1 & 0 & -1 & 0\\
0 & 1 & 0 & -1\\
0 & 0 & 1 & 0
\end{vmatrix}
\]
\subsubsection*{16}
\subsubsection*{b)}
\[
\begin{vmatrix}
1 & 1 & 3\\
2 & 3 & 4\\
1 & 5 & 7
\end{vmatrix}
det(A) = 12
adj(A) =
\begin{vmatrix}
C_{11} & C_{21} & C_{31}\\
C_{21} & C_{22} & C_{32}\\
C_{13} & C_{23} & C_{33}
\end{vmatrix}
= 
\begin{vmatrix}
1 & -8 & -5\\
10 & 4 & -2\\
7 & 4 & 1
\end{vmatrix}
det(adj A) = 152
A^-1 = \frac{1}{â€¢det(A)} \cdot adj(A)
	 = \frac{1}{12} \cdot \begin{vmatrix}
	 						1 & -8	-5\\
	 						10 & 4 & -2\\
	 						7 & 4 & 1
	 					  \end{vmatrix}
\]

\subsection*{oef 20}
\subsubsection*{b)}
\[
WAAR.
adj(A) = CofactorenMatrix(A)^T (Def.)
dan is : (adj(A))^T = (CM(A)^T)^T
wat gewoon CM(A) oplevert.
vervolgens is : adj(A^T) = CM(A^T)^T
wat opnieuw CM(A) oplevert.
\]
\subsection*{oef 24}
\[ \left\{
     \begin{array}{lr}
       \frac{2}{x}-\frac{3}{y}+\frac{5}{z} = & 3 \\
       \frac{-4}{x}+\frac{7}{y}+\frac{2}{z} = & 0 \\
       \frac{2}{y}-\frac{1}{z} = & 2
     \end{array}
   \right. \Rightarrow\left\{
     \begin{array}{lr}
       2x'-3y'+5z' = & 3 \\
       -4x'+7y'+2z' = & 0 \\
       2y'-z' = & 2
     \end{array}
   \right.
\]
met $x' = \frac{1}{x}, y' = \frac{1}{y}, z' = \frac{1}{z}$

\[  d = \begin{vmatrix}
            2 & -3 & 5\\
            -4 & 7 & 2\\
            0 & 2 & -1
    \end{vmatrix} = -50,\]
\[  d_1 = \begin{vmatrix}
        3 & -3 & 5\\
        0 & 7 & 2\\
        2 & 2 & -1
    \end{vmatrix} = 73,\\
    d_2 = \begin{vmatrix}
        2 & 3 & 5\\
        -4 & 0 & 2\\
        0 & 2 & 1
    \end{vmatrix} = -36,\\
    d_3 = \begin{vmatrix}
        2 & -3 & 3\\
        -4 & 7 & 0\\
        0 & 2 & 2
    \end{vmatrix} = -20
\]

\[\Rightarrow x = (x')^{-1}= \frac{d}{d_1} = \frac{50}{73},
    y = (y')^{-1}= \frac{d}{d_2} = \frac{-50}{36},
    z = (z')^{-1}= \frac{d}{d_3} = \frac{50}{20}
\]


\subsection*{oef 27}
\subsubsection*{h}
Niet waar. Tegenvoorbeeld: $A=I$ en $k=3$
\[
\rightarrow det(3A) = 27 \neq 3
\]
\subsubsection*{i}
Niet waar. Tegenvoorbeeld: 
\[
    \begin{vmatrix}
        1 & 2 & 3\\
        4 & 5 & 6\\
        7 & 8 & 9
    \end{vmatrix} \neq
    \begin{vmatrix}
        5 & 3 & 8\\
        6 & 2 & 3\\
        7 & 8 & 9
    \end{vmatrix} + 
    \begin{vmatrix}
        -4 & -1 & -5\\
        -2 & 3 & 3\\
        7 & 8 & 9\\
    \end{vmatrix}
\]

\subsection*{extra}
Schrijf de volgende uitdrukking als een product van vier niet triviale factoren.
\[
\begin{vmatrix}
1+x & 1+x+x^{2} & 1+x+x^{2}+x^{3}\\
1+y & 1+y+y^{2} & 1+y+y^{2}+y^{3}\\
1+z & 1+z+z^{2} & 1+z+z^{2}+z^{3}
\end{vmatrix}
\]

\section{Opdrachten}
\subsection*{2.14}
\subsection*{2.16}
\subsubsection*{1.}
Permutaties van $\{1,2,3,4\}$:
$$
\{\{1, 2, 3, 4\}, \{1, 2, 4, 3\}, \{1, 3, 2, 4\}, \{1, 3, 4, 2\},$$
$$ \{1, 4, 2, 3\}, \{1, 4, 3, 2\}, \{2, 1, 3, 4\}, \{2, 1, 4, 3\}, $$ 
$$\{2, 3, 1, 4\}, \{2, 3, 4, 1\}, \{2, 4, 1, 3\}, \{2, 4, 3, 1\}, $$
$$\{3, 1, 2, 4\}, \{3, 1, 4, 2\}, \{3, 2, 1, 4\}, \{3, 2, 4, 1\}, $$ $$
\{3, 4, 1, 2\}, \{3, 4, 2, 1\}, \{4, 1, 2, 3\}, \{4, 1, 3, 2\}, $$
$$\{4, 2, 1, 3\}, \{4, 2, 3, 1\}, \{4, 3, 1, 2\}, \{4, 3, 2, 1\}\}
$$
Wat men eigenlijk doet voor een algemene matrix met deze permutaties is het volgende: begin met de standaard volgorde dit is: $\{1,2,3,4\}$.\\ Zet hieronder telkens een permutatie van deze volgorde, bijvoorbeeld:
$$\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & 4\\
2 & 3 & 4 & 1
\end{pmatrix}
$$
Nu zijn de paarsgewijze koppels telkens de elementen uit de $4x4$ matrix die je moet nemen: $a_{12}$, $a_{23}$, $a_{34}$, $a_{41}$.\\
We kunnen nu ook nog het teken bepalen door te kijken naar het aan inversies:\\
$$1 < 2 \rightarrow 2 < 3$$
$$1 < 3 \rightarrow 3 < 4$$
$$1 < 4 \rightarrow 2 > 1 \ inversie$$
$$2 < 3 \rightarrow 3 < 4$$
$$2 < 4 \rightarrow 3 > 1 \ inversie$$
$$3 < 4 \rightarrow 4 > 1 \ inversie$$
Er zijn dus in totaal 3 inversies, het teken van de permutatie is dus negatief:
$$-a_{12}\cdot a_{23}\cdot a_{34}\cdot a_{41}$$
Op een algemene matrix:
$$
\begin{pmatrix}
a & b & c & d\\
e & f & g & h\\
i & j & k & l\\
m & n & o & p
\end{pmatrix}
$$
zou dit dan zijn:
$$-b\cdot g\cdot l\cdot m$$
Voor de uiteindelijke determinant moeten we deze stappen dus herhalen voor al de permutaties.
\end{document}
